<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Lectures_physics]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>Lectures_physics</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:05 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:30:14 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[<em>Динамика точки.</em>]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Динамика точки. Основные понятия и определения.<br>В разделе кинематики исследовалось движение тел без учета причин, обеспечивающих это движение. Рассматривалось движение, заданное каким-либо способом и определялись траектории, скорости и ускорения точек этого тела..<br>
В разделе динамики решается более сложная и важная задача. Определяется движение тела под действием сил приложенных к нему, с учетом внешних и внутренних условий, влияющих на это движение, включая самих материальных тел.<br>Динамикой называется раздел механики, в котором изучаются законы движения материальных тел под действием сил.<br>Понятие о силе, как о величине, характеризующей меру механи­ческого взаимодействия материальных тел, было введено в статике. Но при этом в статике мы, по существу, считали все силы постоян­ными. Между тем, на движущееся тело наряду с постоян­ными силами (постоянной, например, можно считать силу тяжести) действуют обычно силы переменные, модули и направления которых при движении тела изменяются.<br>Сила&nbsp;– векторная физическая величина, характеризующая действие одного тела на другое, в результате чего у тела изменяется скорость, то есть&nbsp;появляется ускорение, или происходит&nbsp;деформация&nbsp;тела, либо имеет место и то, и другое. В том случае, когда тело при взаимодействии получает ускорение, говорят о&nbsp;динамическом&nbsp;проявлении сил. В том случае, когда тело при взаимодействии деформируется, говорят о&nbsp;статическом&nbsp;проявлении сил.&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image029.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;–&nbsp;векторная величина.<br>Как показывает опыт, переменные силы могут определенным об­разом зависеть&nbsp;от времени, от положения тела&nbsp;и&nbsp;от его скорости.&nbsp;В частности, от времени зависит сила тяги электровоза при посте­пенном выключении или включении реостата; от положения тела зависит сила упругости пружины; от скорости движения зависят силы сопро­тивления среды (воды, воздуха).<br>К понятию об инертности тел мы приходим, сравнивая результаты действия одной и той же силы на разные материальные тела. Опыт показывает, что если одну и ту же силу приложить к двум разным, свободным от других воздействий покоящимся телам, то в общем случае по истечении одного и того же промежутка времени эти тела пройдут разные расстояния и будут иметь разные скорости.<br>Инертность&nbsp;и представляет собой&nbsp;свойство материальных тел быстрее или медленнее изменять скорость своего движения под действием приложенных сил.&nbsp;Если, например, при действии одина­ковых сил изменение скорости первого тела происходит медленнее, чем второго, то говорят, что первое тело является более инертным, и наоборот.<br>Количественной мерой инертности данного тела является фи­зическая величина, называемая&nbsp;массой тела.&nbsp;В механике масса&nbsp;т&nbsp;рассматривается как величина скалярная, положительная и постоянная для каждого данного тела.<br>За единицу массы принят эталон – сплав платины и иридия, хранящийся в палате мер и весов в Париже: [m]=кг. Масса–величина аддитивная&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image045.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;и скалярная.<br>В общем случае движение тела зависит не только от его суммар­ной массы и приложенных сил; характер движения может еще зави­сеть от формы тела, точнее от взаимного расположения образующих его частиц (т.е. от распределения масс).<br>Чтобы при первоначальном изучении динамики иметь возможность отвлечься от учета влияния формы тел (распределения масс), вво­дится понятие о материальной точке.<br>Под&nbsp;материальной точкой&nbsp;понимают материальное тело столь малых размеров, что различием в движении отдельных его точек можно пренебречь и положение которого можно определить координатами одной из его точек.<br>Практически данное тело можно рассматривать как материальную точку в тех случаях, когда расстояния, проходимые точками тела при его движении, очень велики по сравнению с размерами самого тела. Кроме того, как будет показано в динамике системы&nbsp;поступательно&nbsp;движущееся тело можно всегда&nbsp;рассматривать&nbsp;как материальную точку с массой, равной массе всего тела.<br>Наконец, материальными точками можно считать частицы, на кото­рые мы будем мысленно разбивать любое тело при определении тех или иных его динамических характеристик.<br>Точку будем называть&nbsp;изолированной, если на точку не оказывается никакого влияния, никакого действия со стороны других тел и среды, в которой точка движется. Конечно, трудно привести пример подобного состояния. Но представить такое можно.<br>При вращательном движении тела точки могут двигаться неодинаково, в этом случае некоторые положения динамики можно применять только к отдельным точкам, а материальный объект рассматривать как совокупность материальных точек.<br>Поэтому&nbsp;при изучении динамики выделяют два основных раздела: "Динамика материальной точки" и "Динамика материальной системы", из которых первый предваряет второй.<br>Время в классической механике не связано с пространством и движением материальных объектов. Во всех системах отсчета движущихся друг относительно друга оно протекает одинаково.<br>&nbsp;Законы динамики<br>В основе динамики лежат законы, установленные путем обобщения результатов целого ряда опытов и наблюдений над движением тел и проверенные обширной общественно-исторической практикой человечества. Систематически эти законы были впервые изложены И. Ньютоном.&nbsp;<br>Первый закон (закон инерции), открытый Галилеем, гласит:&nbsp;существуют такие системы отсчета, относительно которых тело покоится или движется прямолинейно и равномерно, если на него не действуют другие тела или действие этих тел компенсировано.<br>или в другой формулировке<br>если сумма действующих на тело сил равна нулю, то тело движется равномерно и прямолинейно или находится в покое.<br>Движение, совершаемое точ­кой при отсутствии сил, называется движением&nbsp;по инерции.<br>Закон инерции отражает одно из основных свойств материи - пребывать неизменно в движении и устанавливает для материальных тел эквивалентность состояний покоя и движения по инерции. Из него следует, что если&nbsp;F=0,&nbsp;то точка покоится или движется с постоян­ной по модулю и направлению скоростью&nbsp;&nbsp;(<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image072.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;=const); ускорение точки при этом равно нулю:&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image073.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;= 0); если же движение точки не является равномерным и прямолинейным, то на точку действует сила.<br>Система отсчета, по отношению к которой выполняется закон инерции, называется&nbsp;инерциальной системой отсчета&nbsp;(иногда ее условно называют неподвижной). По данным опыта для нашей Сол­нечной системы инерциальной является система отсчета, начало кото­рой находится в центре Солнца, а оси направлены на так называемые неподвижные звезды. При решении большинства технических задач инерциальной, с достаточной для практики точностью, можно считать систему отсчета, жестко связанную с Землей.<br>Системы отсчета, в которых не выполняется первый закон Ньютона, называются&nbsp;неинерциальными.&nbsp;Неинерциальными будут системы, движущиеся с ускорением, или вращающиеся.<br>Второй закон (основной закон динамики)&nbsp;&nbsp;гласит:&nbsp;произведение массы точки на ускорение, которое она получает под действием данной силы, равно по модулю этой силе, а направление ускорения совпадает с направлением силы (рис.1).<br>
ТУТ РИСУНОК 1<img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\1 Механика\images\350px-Cartesian-coordinate-system.svg.png?1712138138730"><br>Математически этот закон выражается векторным равенством&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image078.gif" referrerpolicy="no-referrer">.<br>При этом между модулями ускорения и силы имеет место зависимость&nbsp;&nbsp;ma&nbsp;=&nbsp;F__.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>Второй закон динамики, как и первый, имеет место только по отношению к инерциальной системе отсчета.&nbsp;Из этого закона непо­средственно видно, что мерой инертности материальной точки является ее масса, так как две разные точки при действии одной и той же силы получают одинаковые ускорения только тогда, когда будут равны их массы; если же массы будут разные, то точка, масса кото­рой больше (т. е. более инертная), получит меньшее ускорение, и наоборот.<br>Известно, что вес тела и ускорение его свободного падения пустоте существенно зависят от места земной поверхности. В данной точке земли ускорение свободного падения всех тел одинаково и обозначается буквой&nbsp;g. Экспериментально установлено, что отношение веса&nbsp;Р&nbsp;тела к ускорению его свободного падения g есть постоянная величина, не зависящая от места наблюдения. Это отношение m = P/g также определяет массу тела. Таким образом, различают тяжелую массу&nbsp;m1&nbsp;=&nbsp;P/g&nbsp;и инертную массу&nbsp;m2&nbsp;= F/a. В классической механике считается, что&nbsp;m1=m2=m.<br>Если на точку действует одновременно несколько сил, то они, как известно, будут эквивалентны одной силе, т.е. равнодействую­щей&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image079.gif" referrerpolicy="no-referrer">,&nbsp;равной геометрической сумме этих сил. Уравнение, выражаю­щее основной закон динамики, принимает в этом случае вид<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image109.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;или&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image124.gif" referrerpolicy="no-referrer">.<br>Существует и более общая&nbsp;формулировка второго закона Ньютона: скорость изменения импульса материальной точки равно действующей на нее силе:&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image125.gif" referrerpolicy="no-referrer">. Данное выражение называется уравнением движения материальной точки.<br>В общем случае сила, действующая на тело, изменяется со временем и по величине, и по направлению. Но в течение элементарного промежутка времени&nbsp;dt&nbsp;мы можем считать, что&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image029.gif" referrerpolicy="no-referrer">=const. Векторная величина&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image132.gif" referrerpolicy="no-referrer">, равная&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image133.gif" referrerpolicy="no-referrer">, называется&nbsp;элементарным импульсом (силы).<br>Второй закон Ньютона в дифференциальной форме:<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image139.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br>в проекциях на оси:<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image144.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br>Из второго закона также получим размерность силы: 1Н=1 кг∙1 м/с2.<br>Третий закон (закон равенства действия и противодействия)&nbsp;устанавливает характер механического взаимодействия между мате­риальными телами. Для двух материальных точек он гласит:&nbsp;две ма­териальные точки действуют друг на друга с силами, равными по модулю и направленными вдоль прямой, соединяющей эти точки, в противоположные стороны (рис.2).<br>
<img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\1 Механика\images\ric65.jpg?1712138138801"><br>
Заметим, что силы взаимодействия между свободными материаль­ными точками (или телами), как приложенные к разным объектам, не образуют уравновешенной системы.<br>Проведём небольшой эксперимент. Попробуем перемещать тяжёлое тело по некоторой криволинейной траектории. Сразу обнаружим, что тело сопротивляется изменению направления движения, изменению скорости. Возникает сила со стороны тела, противодействующая силе&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image029.gif" referrerpolicy="no-referrer">, той, которую мы прикладываем к нему.<br>Эту силу, с которой материальная точка сопротивляется изменению своего движения, будем называть&nbsp;силой инерции&nbsp;этой точки -&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image147.gif" referrerpolicy="no-referrer">. По третьему закону она равна и противоположна действующей на точку силе<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image156.gif" referrerpolicy="no-referrer">,&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image157.gif" referrerpolicy="no-referrer">. Но на основании второй аксиомы&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image167.gif" referrerpolicy="no-referrer">. Поэтому&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image184.gif" referrerpolicy="no-referrer">.<br>Итак, сила инерции материальной точки по величине равна произведению её массы на ускорение<br>Fин=ma.<br>И направлена эта сила инерции в сторону противоположную вектору ускорения.<br>Например, при движении точки по кривой линии ускорение&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image201.gif" referrerpolicy="no-referrer">. Поэтому сила инерции<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image202.gif" referrerpolicy="no-referrer">.<br>То есть её можно находить как сумму двух сил: нормальной силы инерции и касательной силы инерции.<br><img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\1 Механика\images\ric66.jpg?1712138138917"><br>Причём<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image224.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br>Необходимо заметить, что сила инерции материальной точки, как сила противодействия, приложена не к точке, а к тому телу, которое изменяет её движение. Это очень важно помнить.<br>Третий закон динамики, как устанавливающий характер взаимодей­ствия материальных частиц, играет большую роль в динамике системы.<br>Четвертый закон (закон независимого действия сил).&nbsp;При одновременном действии на материальную точку нескольких сил ускорение точки относительно инерционной системы отсчета от действия каждой отдельной силы не зависит от наличия&nbsp;&nbsp;других, приложенных к точке, сил и полное ускорение равно векторной сумме ускорений от действия отдельных сил.<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image225.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br>Законы Ньютона в классической механике&nbsp;применимы&nbsp;для описания движения: а) макротел; б) для тел постоянной массы; в) при скоростях, значительно меньших скорости света.]]></description><link>1 Механика\1.1 Динамика.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.1 Динамика.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:45 GMT</pubDate><enclosure url="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image029.gif" length="0" type="image/gif"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image029.gif"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[__Кинематика точки и твердого тела.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br><br><br><br><br><br>Кинематика точки. Введение в кинематику.<br>Кинематикой&nbsp;(от греческого «кинема» — движение)&nbsp;называется раздел механики, в котором изучаются геометрические свойства движения тел без учета их инертности (массы) и действующих на них сил.<br><br>Основной задачей кинематики является нахождение положения тела в любой момент времени, если известны его положение, скорость и ускорение в начальный момент времени.<br><br>Механическое движение&nbsp;- это изменение положения тел (или частей тела) относительно друг друга в пространстве с течением времени.<br>Для определения положения движущегося тела (или точки) в разные моменты времени с телом, по отношению к которому изучается движение, жестко связывают какую-нибудь систему координат, образующую вместе с этим телом систему отсчета.<br>Тело отсчета&nbsp;- тело (или группа тел), принимаемое в данном случае за неподвижное, относительно которого рассматривается движение других тел.<br>Система отсчета&nbsp;- это система координат, связанная с телом отсчета, и выбранный способ измерения времени (рис. 1).<br>
<img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\1 Механика\images\image005.png?1712139762508"><br>
Изображать систему отсчета будем в виде трех координатных осей (не показывая тело, с которым они связаны).<br>Движение тел совершается в пространстве с течением времени. Пространство в механике мы рассматриваем, как трехмерное евклидово пространство.<br>Время является скалярной, непрерывно изменяющейся величиной.&nbsp;В задачах кинематики время&nbsp;t&nbsp;принимают за независимое переменное (аргумент).&nbsp;Все другие переменные величины (расстояния, скорости и т. д.) рассматриваются как изменяющиеся с течением времени, т.е. как функции времени&nbsp;t.<br><br><br><br>Для решения задач кинематики надо, чтобы изучаемое движение было как-то задано (описано).<br>Кинематически&nbsp;задать движение или закон движения тела (точки) - значит задать положение этого тела (точки) относительно&nbsp;&nbsp;данной системы отсчета в любой момент времени.<br>Основная задача кинематики точки и твердого тела состоит в том, чтобы, зная закон движения точки (тела), установить методы определения всех кинематических величин, характеризующих дан­ное движение.<br>Положение тела можно определить с помощью радиус-вектора&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;или с помощью координат.<br>Радиус-вектор&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;точки М - направленный отрезок прямой, соединяющий начало отсчета&nbsp;О&nbsp;с точкой М (рис. 2).<br>Координата х точки М&nbsp;- это проекция конца радиуса-вектора точки М на ось&nbsp;Ох. Обычно пользуются прямоугольной системой координат Декарта. В этом случае положение точки М на линии, плоскости и в пространстве определяют соответственно одним (х), двумя (х, у) и тремя (х, у, z) числами - координатами (рис. 2.1).<br>
<img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\1 Механика\images\image047_zpxm1E9.png?1712139762577"><br>
Материальная точка&nbsp;- тело, размерами которого в данных условиях можно пренебречь.<br>Этой моделью пользуются в тех случаях, когда линейные размеры рассматриваемых тел много меньше всех прочих расстояний в данной задаче или когда тело движется поступательно.<br><br>Поступательным называется движение тела, при котором прямая, проходящая через любые две точки тела, перемещается, оставаясь параллельной самой себе. При поступательном движе­нии все точки тела описывают одинаковые траектории и в любой момент времени имеют одинаковые скорости и ускорения. Поэтому для описания такого движения тела достаточно описать движение его одной произвольной точки.<br>В дальнейшем под словом "тело" будем понимать "материальная точка".<br>Линия, которую описывает движущееся тело в определенной системе отсчета, называется&nbsp;траекторией. На практике форму траектории задают с помощью математических формул (у=f(х) — уравнение траектории) или изображают на рисунке. Вид траектории зависит от выбора системы отсчета. Например, траекторией тела, свободно падающего в вагоне, который движется равномерно и прямолинейно, является прямая вертикальная линия в системе отсчета, связанной с вагоном, и парабола в системе отсчета, связанной с Землей.<br>В зависимости от вида траектории различают прямолинейное и криволинейное движение.<br>Путь s&nbsp;- скалярная физическая величина, определяемая длиной траектории, описанной телом за некоторый промежуток времени. Путь всегда положителен: s&gt; 0.<br>Перемещение&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image033.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;тела за определенный промежуток времени - направленный отрезок прямой, соединяющий начальное (точка М0) и конечное (точка М) положение тела (см. рис. 2):<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image037.gif" referrerpolicy="no-referrer">,<br>где&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;и&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image046.gif" referrerpolicy="no-referrer">— радиус-векторы тела в эти моменты времени.<br>Проекция перемещения на ось&nbsp;Ох: ∆rx&nbsp;=∆х = х-х0, где x0&nbsp;и x - координаты тела в начальный и конечный моменты времени.<br>Модуль перемещения не может быть больше пути:&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image047.gif" referrerpolicy="no-referrer">≤s.<br>Знак равенства относится к случаю прямолинейного движения, если направление движения не изменяется.<br>Зная перемещение и начальное положение тела, можно найти его положение в момент времени t:<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image051.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br><img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image061.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br>Способы задания движения точки<br>Для задания движения точки можно применять один из следую­щих трех способов:<br>
<br>векторный, 2) координатный, 3) естественный.
<br>1. Векторный способ задания движения точки.<br>Пусть точка&nbsp;М&nbsp;движется по отношению к некоторой си­стеме отсчета&nbsp;Oxyz. Положение этой точки в любой момент времени можно определить, задав ее радиус-вектор&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">, проведенный из на­чала координат&nbsp;О&nbsp;в точку&nbsp;М<br>
При движении точки&nbsp;М&nbsp;вектор&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;будет с течением времени изме­няться и по модулю, и по направлению. Следовательно,&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;&nbsp;является переменным вектором (вектором-функцией), зависящим от аргу­мента&nbsp;t:<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image103.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<br>Равенство определяет закон движения точки в векторной форме, так как оно позволяет в любой момент времени построить соответствующий вектор&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;и найти положение движущейся точки.<br>Геометрическое место концов вектора&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">, т.е.&nbsp;годограф&nbsp;этого вектора, определяет траекторию движущейся точки.<br>2. Координатный способ задания движе­ния точки.<br>Положение точки можно непосредственно опре­делять ее декартовыми координатами&nbsp;х, у,&nbsp;z&nbsp;(рис.3), которые при движении точки будут с течением времени изменяться. Чтобы знать закон дви­жения точки, т.е. ее положение в пространстве в любой момент вре­мени, надо знать значения координат точки для каждого момента времени, т.е. знать зависимости<br>x=f1(t),&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;y=f2(t),&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;z=f3(t).<br>Уравнения представляют собой уравнения движения точки в прямоугольных декартовых координатах. Они определяют закон движения точки при координатном способе задания движения.<br>Чтобы получить уравнение траектории надо из уравнений движения исключить параметр&nbsp;t.<br>Нетрудно установить зависимость между векторным и координатным способами задания движения.<br>Разложим вектор&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;на составляющие по осям координат:<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image120.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>где&nbsp;rx,&nbsp;ry,&nbsp;rz&nbsp;- проекции вектора на оси;&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image121.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;– единичные&nbsp;векторы&nbsp;направленные по осям, орты осей.<br>Так как начало&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image006.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;&nbsp;&nbsp;вектора находится в начале координат, то проекции вектора будут равны координатам точки&nbsp;M. Поэтому&nbsp;<br><img src="https://www.teoretmeh.ru/kinematika1.files/image127.gif" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>Если движение точки задано в полярных координатах<br><br><br><br><img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\1 Механика\images\image001.png?1712139762436">]]></description><link>1 Механика\1.2 Кинематика.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.2 Кинематика.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:01 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\1 Механика\images\image005.png?1712139762508" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\1 Механика\images\image005.png?1712139762508"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.3 Статика]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>1 Механика\1.3 Статика.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.3 Статика.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:01 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2.1 Основы термодинамики]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>2 Молекулярка\2.1 Основы термодинамики.html</link><guid isPermaLink="false">2 Молекулярка/2.1 Основы термодинамики.md</guid><pubDate>Wed, 03 Apr 2024 10:22:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2.2 Принцип макcимума энтропии]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>2 Молекулярка\2.2 Принцип макcимума энтропии.html</link><guid isPermaLink="false">2 Молекулярка/2.2 Принцип макcимума энтропии.md</guid><pubDate>Wed, 03 Apr 2024 10:25:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[3.1 Введение. История возникновения и развития электродинамики.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>В настоящее время в природе известны четыре типа фундаментальных взаимодействий - сильное, электромагнитное, слабое и гравитационное. Сильное взаимодействие обеспечивает притяжение частиц, образующих ядра атомов (нуклонов). Электромагнитное взаимодействие обеспечивает притяжение или отталкивание частиц, обладающих специальным свойством - зарядом. Электромагнитное взаимодействие приблизительно на два порядка слабее сильного. Слабое взаимодействие, интенсивность которого приблизительно на 16 порядков слабее сильного, ответственно за распад "элементарных" частиц. <br>Наконец, гравитационное взаимодействие, которое на 43-44 порядка слабее сильного, ответственно за притяжение частиц, обладающих массами. Первым из четырех перечисленных было открыто гравитационное взаимодействие. Следующим было электромагнитное взаимодействие, которое определяет колоссальное количество явлений природы. Электромагнитное взаимодействие характеризуется участием так называемого электромагнитного поля. <br>Электромагнитное поле - особая форма материи, посредством которой осуществляется взаимодействие между заряженными частицами. <br><img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el1.png?1712140744033"><br>Электродинамика - физическая теория определяющая свойства электромагнитного поля. <br><img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el2.jpg?1712140744122"><br>Начиная с середины XX века, электродинамика делится на классическую и квантовую. Законы классической электродинамики сформулированы в середине XIX века в уравнениях Максвелла. Система уравнений Максвелла позволяет определить значения основных характеристик электромагнитного поля - вектор напряженности электрического поля E и вектор магнитной индукции поля B в зависимости от распределения в пространстве зарядов и токов. Как показали исследования электромагнитных взаимодействий, законы классической электродинамики оказались неприменимы для процессов, протекающих на малых пространственно - временных интервалах. В этом случае справедливы законы так называемой квантовой электродинамики.<br>Первые исследования электромагнитных явлений сформировали два независимых раздела, определяющих свойства электрических явлений (взаимодействие покоящихся зарядов) и магнитных явлений (взаимодействие постоянных токов). Последующие исследования показали, что электрические и магнитные явления взаимосвязаны и проявляются как частные случаи более общего так называемого электромагнитного поля. <br>В настоящем курсе рассматривается классическая электродинамика, которая хотя и имеет отмеченное выше ограничение, не утратила своего значения и является фундаментом большинства разделов электротехники, радиотехники, электроники (кроме квантовой), классической оптики и т.п. На основе уравнений классической электродинамики рассматриваются многие проблемы поведения плазмы в лабораторных условиях и в космосе, широкий круг прикладных и теоретических задач многих других разделов физики. Проявления электрических и магнитных явлений известны с древних времен [5]. Так были найдены минералы, притягивающие железо. Было обнаружено, что янтарь (по гречески - электрон), потертый о шерсть, притягивает легкие предметы. Проявления природного электричества - разряды молний, шаровая молния, различные природные свечения привлекали своей загадочностью и силой.<br>Исследования и наблюдения этих явлений осуществлялось веками, однако только в 1600 году Вильям Гильберт разграничил электрические и магнитные явления. Им было открыто существование магнитных полюсов, установлено, что земной шар является гигантским магнитом.<br>
<img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el3.jpg?1712140744183"><br>В 17 -ом, начале 18 -го веков были построены первые электростатические машины, установлено существование зарядов двух типов, обнаружена электропроводность металлов. В 1745 году была изобретена лейденская банка, которая явилась первым конденсатором и дала возможность накапливать большие электрические заряды. В 1747 - 1753 годах Бенджамин Франклин сформулировал первую последовательную теорию электрических явлений, установил электрическую природу молнии и изобрел молниеотвод. Во второй половине 18 века началось количественное изучение электрических явлений. Г.Кавендиш в 1773 и Шарль Огюст Кулон в 1785 установили закон взаимодействия неподвижных точечных зарядов. Следующий этап в развитии электродинамики оказался связанным с открытием Луиджи Гальвани "животного электричества" в конце 18 века.<br>Александр Вольт правильно истолковав опыты Гальвани изобрел в 1800 году первый источник электрического тока. В 1807 году Гемфри Дэви, пропустив ток через растворы щелочей получил неизвестные ранее металлы - натрий и калий. В 1826 году Георг Симон Ом определил количественную зависимость электрического тока от напряжения в цепи. В 1830 году Карл Фридрих Гаусс сформулировал основную теорему электростатики. В 1841 году Джеймс Прескотт Джоуль установил, что количество теплоты, выделяемое в проводнике пропорционально квадрату силы тока. Однако наиболее фундаментальное открытие было сделано Ганс Христиан Эрстедом в 1820 году, установившим связь между электрическими и магнитными явлениями. В том же году Андре-Мари Ампер нашел закон взаимодействия электрических токов. Открытия Эрстеда и Ампера положили начало развитию электродинамики как науки. В 1830-1840 -х годах большой вклад в развитие электродинамики внес Майкл Фарадей - основатель общего учения об электромагнитных явлениях, в котором все электрические и магнитные явления рассматривались с единой точки зрения. В 1831 году Фарадей открыл закон электромагнитной индукции - возбуждение электрического тока в контуре, находящемся в переменном магнитном поле. Это открытие положило начало электротехники. В 1833 -34 годах Фарадей установил законы электролиза, в 1837 году открыл явление поляризации диэлектриков, в 1845 году явления парамагнетизма и диамагнетизма, вращение плоскости поляризации света в магнитном поле. <br>Фарадей предположил, что наблюдаемое взаимодействие электрических зарядов и токов осуществляется через создаваемые ими в пространстве электрическое и магнитное поля, введя таким образом сами эти поля как реальные физические объекты. Фарадей исходил из концепции близкодействия, отрицая распространненую в то время концепцию, согласно которой тела взаимодействуют друг с другом через пустоту. При этом Фарадей ввел понятие о силовых линях как механических натяжениях в гипотетической среде - эфире. В 1861 - 73 годах электродинамика получила свое развитие и завершение в работах Джеймса Клерка Максвелла.<br>
<img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el4.jpg?1712140744259"><br>Максвелл сформулировал фундаментальные уравнения классической электродинамики, добавив к известным экспериментальным законам и соотношениям гипотезу о порождении магнитного поля переменным электрическим полем. По сути данная гипотеза не воспринималась научным сообществом почти тридцать лет. При этом вслед за Фарадеем, Максвелл рассматривал электромагнитные явления как особую форму механических процессов протекающих в эфире. Важнейшим следствием уравнений Максвелла являлось предсказание электромагнитных волн, распространяющихся со скоростью света. <br>Экспериментально наличие таких волн было обнаружено Генрихом Герцем в 1886-89 годах. Это явилось окончательным подтверждением теории Максвелла. Попытки применения законов классической электродинамики к исследованию электромагнитных процессов в движущихся средах привели к значительным противоречиям и проблемам.<br>Стремясь разрешить их Альбертом Эйнштейном в 1905 году была сформулирована специальная теория относительности. Эта теория опровергла идею существования эфира, наделенного механическими свойствами. Стало очевидным, что законы электродинамики не могут быть сведены к законам классической механики. Таким образом понятие электромагнитного поля приобрело смысл специфической формы существования материи, обладающей всеми привычными механическими атрибутами (энергия, импульс, момент импульса), но не только ими. Конкретное исследование свойств электромагнитного поля, способы его создания и использования и являются предметом изучения электродинамики.]]></description><link>3 Электродинамика\3.1 Введение. История возникновения и развития электродинамики..html</link><guid isPermaLink="false">3 Электродинамика/3.1 Введение. История возникновения и развития электродинамики..md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:01 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el1.png?1712140744033" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el1.png?1712140744033"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[3.2 Электродинамика сверхпроводников]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Явление сверхпроводимости было открыто Оннесом в 1911 году при наблюдении изменения зависимости сопротивления R ртути от температуры. Было обнаружено, что при температуре  K сопротивление ртути стало приблизительно на 16 порядков меньше, чем у чистой меди. Другими словами R(ртути)→ 0 рис 1. Дальнейшие экспериментальные исследования показали что:<br>
<br>Для проводников существует критическая температура Tc, ниже которой сопротивление проводников не обнаруживается. 
<br>Магнитное поле может разрушить сверхпроводящее состояние. При этом если для T = 0 магнитное поле приводящее к разрушению сверхпроводящего состояния обозначить через Hc(0), то экспериментальная зависимость критического значения напряженности, при которой происходит разрушение сверхпроводящего состояния.
<br>В сверхпроводящем состоянии происходит квантование магнитного потока. Данное экспериментальное наблюдение было установлено следующим образом. Пусть при  c замкнутое кольцо из проводника помещено в магнитное поле. Силовые линии магнитного поля пересекают плоскость кольца и дают определенное значение потока вектора индукции. Понизим температуру до Tc и выключим магнитное поле. При выключении поля поток вектора индукции магнитного поля начнет уменьшаться, но его изменение индуцирует в проводящем кольце ток, который не затухает с течением времени , а в кольцо "вмораживается" магнитный поток. Такой ток называется сверхтоком. Сверхток наблюдался в течении двух с половиной лет, но никаких изменений в его величине не было обнаружено.
<br><br>Классическая теория явлений сверхпроводимости первоначально была построена на использовании модели и уравнений Лондонов. В рамках этой модели все электроны делятся на два типа - сверхпроводящие и нормальные. Физическая природа двух типов электронов в модели не обсуждается. Полное число электронов в единице объема n определяется суммой числа сверхпроводящих ns и нормальных nn электронов . Изменение числа нормальных и сверхпроводящих электронов в объеме проводника в зависимости от температуры проводника показан на рис 3. Рассмотрим бесконечно малый объем сверхпроводника dv. Масса сверхпроводящих электронов внутри этого бесконечно малого объема равна , а заряд ns e dv.<br><img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el5.png?1712140744340">]]></description><link>3 Электродинамика\3.2 Электродинамика сверхпроводников.html</link><guid isPermaLink="false">3 Электродинамика/3.2 Электродинамика сверхпроводников.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:01 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el5.png?1712140744340" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el5.png?1712140744340"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[3.3 Электростатика]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Дифференциальные уравнения Максвелла записаны для областей пространства в которых физические параметры, характеризующие свойства среды являются непрерывными функциями координат. Во многих случаях встречаются ситуации, когда эти свойства меняются скачкообразно, например на поверхности раздела двух сред. Нормальные составляющие поля. Чтобы определить поведение векторов поля на границе раздела заменим точную границу раздела тонким переходным слоем, внутри которого параметр меняется быстро, но непрерывно от значения с одной стороны слоя до значения на другой стороне этого слоя. Внутри этого слоя рассмотрим бесконечно малый цилиндр (см. рис. 1), боковая поверхность которого совпадает с направлением нормали к границе раздела. Пусть основания цилиндра равны , а высота цилиндра . Поскольку внутри цилиндра вектор  и его производные непрерывны, то на основании теоремы Гаусса в электростатике (2) поток вектора индукции через выбранную цилиндрическую поверхность равен полному заряду внутри цилиндра и складывается из потока через основания и потока через боковую поверхность. Рассмотрим предел потока вектора индукции через цилиндрическую поверхность при условии, когда высота цилиндра стремится к нулю. В этом случае поток через боковую поверхность стремится к нулю, а в силу малости поверхностей основания оставшиеся интегралы по верхнему и нижнему основанию цилиндра можно вычислить по теореме о среднем, то есть: <br>
где  и  значения векторов поля в некоторых средних точках бесконечно малых поверхностей оснований цилиндра, а  и  единичные векторы внешней нормали на верхнем и нижнем основании цилиндра. Очевидно, что данные векторы направлены в противоположные стороны. Для дальнейших рассуждений удобно характеризовать поверхность раздела направлением единичной нормали n к поверхности раздела двух сред. Выберем направление такой нормали от первой (нижней) среды ко второй (верхней). В этом случае имеем очевидные равенства: . В результате предельное (d) выражение для потока вектора индукции электрического поля через рассматриваемую цилиндрическую поверхность будет иметь вид<br>
<br>
Здесь  и  - проекции вектора индукции электрического поля на направление нормали к границе раздела двух сред.<br><br>Чтобы получить соотношения, связывающие тангенциальные составляющие поле, рассмотрим бесконечно малый прямоугольный контур  две стороны которого параллельны границе раздела и равны , а две другие стороны ортогональны границе раздела, пересекают её и равны:  (см. рис. 2) Рассмотрим циркуляцию вектора напряженности электрического поля вдоль контура  и найдем предел этого выражения при условии <br>
&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; HEAD<br>
=======<br>






origin/main






<br> <img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el6.jpg?1712140744431"><br><br> Поведение C на границе раздела двух сред легко установить на основании (10) и связи вектора напряженности электрического поля со скалярным потенциалом .<br>
Интегрируя данное равенство, получим . Произвольная константа интегрирования должна быть выбрана раной нулю, так как в противном случае на границе раздела двух сред появилась бы бесконечная сила, что не имеет физически осмысленных причин. Таким образом, на границе раздела двух сред .]]></description><link>3 Электродинамика\3.3 Электростатика.html</link><guid isPermaLink="false">3 Электродинамика/3.3 Электростатика.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:02 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el6.jpg?1712140744431" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el6.jpg?1712140744431"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[3.4 Элементарные определения физики плазмы.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Плазмой называется состояние вещества при котором в веществе присутствуют свободные электроны, положительно заряженные атомы или ионы и нейтральные атомы или молекулы. В простейшем случае плазму можно представить как ионизованный газ. В зависимости от степени ионизации атомов условно плазму делят на холодную и горячую. Холодная плазма - это состояние ионизованного газа при котором число положительно заряженных ионов незначительно. Очевидно, что для отрыва большого числа электронов от многоэлектронного атома требуется приложить большое количество энергии. В этом смысле сильно ионизованную плазму можно называть горячей. Плазма - наиболее распространенное состояние вещества в природе. Звезды - это гигантские области горячей, то есть сильно ионизованной плазмы. Внешняя поверхность земной атмосферы окружена плазменной оболочкой, которая называется ионосферой. Плазма возникает при любых типах газовых разрядов (молния, искра, электрическая дуга и т.п.). Электрические силы, связывая разноименные заряды в плазме обеспечивают квазинейтральность плазмы. Разделение положительных и отрицательных зарядов в объеме плазмы приводит к возникновению электрических полей, стремящихся восстановить равновесное распределение зарядов. Для того, чтобы оценить напряженность поля, которая может возникать при нарушении нейтральности плазмы, предположим, что в некотором объеме имеющем характерные линейные размеры x, произошло полное разделение положительных и отрицательных зарядов. Электрическое поле в данной области удовлетворяет уравнению:<br>
<br>
Здесь  число электронов в единице объема, e - заряд электрона. Таким образом величина поля, возникающего в пространстве при разделении зарядов в области с размерами x имеет следующий порядок величины:<br>
.<br>
Потенциал плазмы в области разделения зарядов по порядку величины будет равен:<br>
<br><br>Очевидно, что заряды плазмы одновременно входят в состав экранирующего объема и сами являются пробными зарядами. Это означает, что области неоднородности плазмы постоянно возникают и разрушаются по объему плазмы. Время, в течении которого области неоднородности существуют, можно оценить, разделив δ на скорость движения более быстрых электронов.<br>
<img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el7.png?1712140744517"><br><br>Своеобразие свойств плазмы проявляется существенно под действием высокочастотного электрического поля. Рассмотрим в качестве примера простейший случай. Пусть в плазме имеется переменное электрическое поле с напряженностью . Комплексная форма используется только для упрощения промежуточных вычислений. Если частота поля столь велика, что за время  вероятность столкновения электрона с ионами ничтожно мала, то можно рассматривать движение электрона пренебрегая столкновениями]]></description><link>3 Электродинамика\3.4 Элементарные определения физики плазмы..html</link><guid isPermaLink="false">3 Электродинамика/3.4 Элементарные определения физики плазмы..md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:02 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el7.png?1712140744517" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="app:\\ac581b6a3d9ee0b1099ca5103229a7d4f745\server\23of11\Desktop\Lectures_physics\3 Электродинамика\images3\el7.png?1712140744517"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Лекции по физике]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>]]></description><link>README.html</link><guid isPermaLink="false">README.md</guid><pubDate>Wed, 03 Apr 2024 08:50:51 GMT</pubDate></item></channel></rss>